<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>

      <body>

         <div type="salutation">
            <p>
               <pb n="BCz, 1594, p. 225" xml:id="/1/9/16919_000_IDL116BCz_1594p225.jpg"/>
            </p>
            <p> Salutem et omnis boni incrementum. Generose Domine amice <app>
                  <lem><expan>observan<ex>dissime</ex></expan></lem>
                  <rdg><expan>observan<ex>de</ex></expan></rdg>
               </app>. </p>
         </div>

         <div type="main_content">
            <p>
               <seg type="incipit">Litterae Generositatis Vestrae erunt mihi gratissimae, cum quia
                  eas longo iam tempore non viderim</seg>, tum etiam, quia benevolentiae et amoris
               in me vestri clara ferebant indicia. Habeo vobis gratias, quas possum, quod utique
               per tot tempora et locorum intercapedines me non obliviscitur. Petitis, ut vobis quae
               hic aguntur uberius describerem, nec tamen taedio legendi afficeremini, complectar
               brevibus. Hactenus <rs type="person" key="248">imperatorem</rs> fastidiose hic
               opperiebamur cum magnis omnium impensis et sumptu, et hactenus nobis verba data sunt.
               Pridie tamen, compositis omnibus rebus, <rs type="person" key="68">cardinalis
                  Gurcensis</rs> hinc ab iis <rs type="person" key="24 1584">regibus</rs>
               amicabiliter solvit, qui <rs type="person" key="248">imperatorem</rs> ad quartum ab
               hinc lapidem circa <name type="place" key="859">Prugk</name> oppidulum ferre debet.
               Ibi omnia confecta confirmari debent tractabiturque ibidem, si necesse erit, nec ne,
               quod <rs type="person" key="24 1584">reges</rs> isti <name type="place" key="42"
                  >Viennam</name> ire debent. Si in hoc conventu in <rs type="place" key="859"
                  >Prugk</rs> res possunt componi, vix credo <rs type="person" key="24">regem</rs>
               nostrum iturum <name type="place" key="42">Viennam</name>, et sic spes nobis est
               redeundi proximior, quam antea. Res Prutenae in hunc modum compositae sunt, quod <rs
                  type="person" key="18">magister generalis</rs> tenebitur et debet <rs
                  type="person" key="24">regi nostro</rs> praestare homagium et omnia in pace
               perpetua contenta servare. Hic tamen, ne conditio immutata, quod <name type="person"
                  key="1147">Poloni</name> in ordinem recipi non debent, et auxilium, quod contra
               infideles <rs type="person" key="18">magister</rs>
               <rs type="person" key="24">regi</rs> ferre tenetur. Etiam habet quoddam moderamen.
               Sunt hic multi <name type="person" key="1098">Germani</name>, quibus isti tractatus
               minime placent, qui et <rs type="person" key="248">imperatori</rs>, et <rs
                  type="person" key="68">cardinali</rs> maledicunt, dum convenient et dextra dextrae
               data fiunt, istaque consanguinitas et amicitia aucta inter hos <rs type="person"
                  key="24 1584">reges</rs> et imperatorem omnia bene stabunt et ad optatum
               deducentur finem etc. </p>
            <p>
               <ref target="travel" ana="money">
                  <rs type="person" key="1094">Nuntius Vester</rs> deficiebat in viatico. Libens ei
                  subvenissem, sed in eodem hic fere omnes deficimus. Rogavi igitur dominum <rs
                     type="person" key="1750">thesaurarium</rs>, ut pro eo ad <rs type="person"
                     key="24">maiestatem regiam</rs> intercederet, ut aliquid daretur.</ref>
               Promisit demum operam, commotus tamen fuit, quod huc ad <rs type="person" key="24"
                  >regem</rs> mitteretis in negotiis, quae castri
                  <expan>provision<ex>em</ex></expan> decernunt, ac si rex hic nihil aliud haberet
               agendum, quam quod hic de ista provisione cogitaret. Sed nostis mores <rs
                  type="person" key="1750">hominis</rs> etc. </p>
            <p> Scire etiam vultis, cui me applicuerim in ista metamorphosi. Incertus adhuc sum,
               utrisque <expan>a<ex>lio</ex>qu<ex>in</ex></expan> me offerre, plus tamen <rs
                  type="person" key="69">domino Praemisiliensi</rs>, qui maiorem quandam humanitatem
               videtur pro se ferre, et ibi, quantum in me erat, Generositatem Vestram commendavi,
               itaque vos etiam rogo, me domino meo magnifico <rs type="person" key="1094">palatino
                  Wladislaviensi</rs> et omnibus nostris amicis commendatum efficite, et cum coniuge
               ac liberis faustiter valete. </p>
         </div>
         <div type="datum">
            <p>
               <app>
                  <lem><expan>Dat<ex>ae</ex></expan></lem>
                  <rdg><expan>Dat<ex>um</ex></expan></rdg>
               </app>
               <name type="place" key="28">Posonii</name>, XXV Maii, anno MDXV. </p>
         </div>
         <div type="signature">
            <p>
               <name type="person" key="1">Iohannes Fflaschbinder</name>
            </p>
         </div>
         <div type="postscript">
            <p>
               <anchor xml:id="1"/>Cladem acceperunt nostri <name type="person" key="1344"
                  >Hungari</name> ductore <rs type="person" key="1341">domino Ioanne pallatino
                  Czepusiensi</rs> fratre <rs type="person" key="1342">reginae nostrae</rs>, non
               parum omnia impedimenta et machinas et castra campestria <name type="person"
                  key="1343">Turci</name> acceperunt, multis occisis, aliis in fugam versis, vix
               ipse campiductor socer noster ad <name type="place" key="671">Albam Regalem</name>
               profugit. Sic solet imperatoribus accidere, qui fiunt ductores antequam milites.
               Rursus huc venit fama, quod <rs type="person" key="1751">episcopus Hesperinski</rs>
               <name type="person" key="1343">Thurcos</name> profligasset, multis occisis, et rursus
               ablata recuperasset, et quod in campis <choice>
                  <corr type="lemma">adhuc</corr>
                  <sic>aduc</sic>
               </choice> ab utraque parte agitur. Dii adsint nostris etc. </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <note place="app" n="1" target="a1">Before postscript annotation of copyist: <hi
                  rend="i">In cordiali continebatur</hi>. The word <hi rend="i">cordiale</hi> may
               mean that this part of the letter was written in cipher.</note>
         </div>

      </back>

   </text>

</TEI>
